Laura n'était pas spécialement cultivée, elle avait appris la langue sur le tas en arrivant au pays. Elle trouva vite un travail en tant que femme de ménage et passait d'hotels en restaurants. Elle rencontrat Milan dans l'un deux. Milan n'avait rien de vraiment bien à offrir mais iels parlaient la même langue et avaient une certaine affinitée pour la logique. Laura n'avait pas pu avoir la moindre éducation tandis que Milan avait pu aller à l'Université de Vienne. Pourtant, Laura faisait preuve d'un impressionnant sens logique. Elle allait toujours au plus efficace et faisait tout avec rigueur, intellectuellement c'était pareil. C'était un esprit qui ne faisait jamais d'erreur de déterminisme (?). 1 + 1 valait toujours 2 et rien ne pouvait changer ça. Milan sentit ça chez elle dès le début et l'introduisit l'algèbre et le calcul. Elle y excellait sans s'en rendre compte. En terme de calcul mental, elle était aussi très en avance sur Milan. Elle pouvait garder en tête une série de chiffre, jongler avec et sortir un résultat juste lorsque ce n'était pas trop dur. Quand elle ne savait pas, elle gardait ça pour elle jusqu'à trouver le résultat. Ce qui faisait qu'elle était d'une fiabilité quasi absolue, rien qu'elle disait ou qu'elle écrivait n'était faux. Pourtant, elle ne pouvait pas travailler dans quoi que ce soit qui mette en valeur ces qualités précises. Elle pouvait essayer d'être embauché dans la comptabilité mais on ne prennait aucune femme pour ce genre de postes, encore moins une étrangère à l'air méchante et à la langue approximative. Alors elle restait au foyer, à s'occuper des tâches ménagères et des repas. Quand Milan rentrait du boulot, elle s'occupait des calculs que lui passait son mari et elle les faisait pour s'occuper l'esprit. Iels ne parlaient pas. Elle ne voulait pas d'enfants et n'avait rien en commun avec le hongrois. Lui était jovial, elle ne voulait que la stabilité économique.

C'est elle qui fit accepter Milan d'aller voir les Mulligan, elle flaira la bonne affaire. Elle accepta qu'Adam aille au salon avec le fils du chef de famille en prenant son billet, qu'allait-elle faire là-bas de toutes façons. Elle avait essayé de tout ranger quand Adam passa que les Horvath. Mais la première impression ne fut pas aussi bonne qu'elle le pensait. Elle voyait dans les yeux du jeune maître qu'il les voyait comme des bouseux, des gens de faibles statut et de faible quotien intellectuel. Elle n'avait rien pu faire pour corriger ce jugement. Elle espérait que cette chance de sortir de cette merde ne soit pas gachée !

Elle allait souvent au marché pour acheter les produits alimentaires que le pauvre salaire du scientifique pouvait offrir. En faisait ça, elle tombait souvent sur des débats et discours publics. C'était un quartier agité de la ville. On criait la mort de la République, on criait le feu dans la ville. Cette "violence" trouvait un écho dans l'esprit de Laura, elle vivait dans un détachement complet de ce pays qui ne l'accueillait qu'à moitié. Pourtant, elle l'aimait pour cette agitation et pour ce désir d'allait toujours plus loin. Mais bon, pas au stade de ne pas le vouloir bruler. *Intéressant mais pas tout à fait juste.* 

Milan était un homme doux, tête en l'air. Il rentrait chez lui épuisé de son travail. Il ne savait pas faire à manger ni nettoyer correctement mais était volontaire pour aider sa femme. Mais Laura ne comptait pas sur lui, elle avait essayé de lui demander de faire certaines tâches en autonomie mais n'avait jamais réussi ou voulu comprendre comment le faire seul. C'était certes bien plus simple pour Laura, qui n'avait que ça à faire et était habituée depuis son enfance. Et elle préférait faire ça seule que de devoir donner les mêmes ordres et conseils toutes les semaines. Alors encore pour s'occuper elle proposait de gérer les factures des petits commerces du quartier. Ca ne lui plaisait pas mais au moins elle pouvait voir du monde et bouger de son appartement trop clair, trop calme.
**En gros elle sait gérer son fric et trouver les bonnes affaires mais connait aussi suffisamment la rhétorique pour se défendre. En changeant de langue, elle investit la logique comme moyen de trouver la vérité dans l'injustice.**

*On lui volait ses vêtements*
Laura Horváth était maigre et pâle, de faible constitution et accablée de nombreuses allergies. Femme venue de l'étranger, avec une figure qui a conservé toutes les cicatrices des maladies, famines, blessures qu'elle a traversés, comme un musée de curiosités du corps humain dans lequel aucune honte n'existait. On dévoilait tout tant que c'était vivant. Et pourtant ce sourire, cet optimisme... Similaire à celui qu'arborait Adam, ayant une même foi qu'ils arrivaient à un tournant de l'humanité, convaincus que la misère allait s'évanouir au changement du siècle. Ils vivaient dans une escalade d'intensité, un crescendo qui devait se résoudre. Ils avaient des utopies inéluctables dans les yeux. Et pourtant, malgré leur conviction que leur nouveau monde allait arriver, ils n'avaient pas le même en tête. Laura était servante dans sa jeunesse dans son pays natal dans un grand manoir. Très vite pourtant, elle comprit que même les hommes parmi les domestiques étaient ses supérieurs, elle comprit qu'elle n'avait que des règles arbitraires qui lui barrait la route. À cause de sa foi différente en plus, on la suspectait de tous les maux, elle et son amie. Alors, elle commença à en provoquer. Si tu me prives de repas pour un crime que je n'ai pas commis, je volerai dans la cuisine pour rétablir la justice et la logique. Mais elle alla plus loin, volant des objets de valeur pour les revendre discrètement quand elle allait au marché. Dans l'exigüe chambre qu'elle partageait avec son amie dans la cave, elle s'était creusé un espace pour cacher de quoi quitter ce monde. En allant faire les courses en ville toujours, elle s'arrêta voir les proclamations des anti-impérialistes dans les rues. Elle pensait alors à tort qu'il lui fallait faire un tour ailleurs, carrément dans un autre pays car de toutes façons on semblait lui dire qu'elle n'était jamais à sa place. Elle se faisait battre les soirs où on la suspectait de vol. Souvent, elle retrouvait sa chambre sans dessus dessous. On cherchait à retrouver ces butins supposés, que ce soit pour trouver des preuves ou pour en profiter tout simplement. Bien qu'elle n'avait pas reçu de telles violences, elle plaçait un meuble devant sa porte la nuit, elle avait trop entendu les histoires de ses soeurs. Elle était tétanisé au moindre mouvement de la porte. 

Elle se faisait un peu de monnaie en aidant un boutiquier avec ses factures. Elle gérait les dépenses, les bénéfices et essayait de prédire les fluctuations des prochains mois. Son affinité des nombres ne venait que ce que les domestiques lui ont demandé de faire. En effet, c'était une des tâches qu'on leur demandait que de faire les courses et gérer les comptes pour survenir au besoin sans dépenser à outrance les fonds familiaux. C'était un vieil homme qui s'en occupait habituellement mais il tomba malade un jour et n'était plus capable de répondre à sa mission. Personne ne voulait reprendre ce travail, peu amusant et réellement complexe. On le donna alors à Laura comme punitions pour ses vols supposés. Elle restait alors après ses heures de service sur la grande table à manger des domestiques, pour faire les comptes. Heureusement, le vieux l'aidait à comprendre la logique derrière toutes ces valeurs. Il était lui-même assez dévalorisé par ses collègues du fait de son "excentricité" (il se parlait tout seul à haute voix sans pouvoir se retenir).Il apprit les fondements des calculs de bases à cette jeune femme froide et énervée. Elle se montrait douée aux différents exercices que lui donnait le grand-père et elle fit sa première fiche complète au bout de quelques semaines. 

*Elle s'enfuit, il faut raconter toute son odyssée*

*Son arrivée au pays, mutisme, elle trouve son mari (Milan Horvath), on se rend compte que c'est le tout début du récit en dévoilant des détails sur Adam mais avec un autre point de vue*

*Ne souhaite pas d'enfant et a regretté de s'être marié. Elle préfère son vrai nom de famille : Farkas (?). On doit comprendre implicitement que c'est pour ça que Milan s'est autant attaché à Adam, il voulait un fils.*  